### 神圣的帝国（6）

1158年1月，主教们在雷根斯堡的集会上对教宗的信件做出了回应，就在这次集会上，巴巴罗萨将波西米亚的弗拉迪斯拉夫加冕为国王，这或许是有意在展示在基督教世界中的至尊地位，回应大主教艾斯基尔对他权威的质疑。尽管主教们非常自信不可能有任何风暴能够动摇罗马教廷，但两位枢机主教在贝桑松发表的信件却让帝国陷入了混乱，并且很有可能成为教宗和皇帝之间开战的“万恶之源”。主教们不能“支持或者同意这些……含糊不清的话，”这一表述为阿德里安指明了他随后在外交上应该采取的措施。他们【指主教们】按照教宗的吩咐，向皇帝提出了建议，并从他那里“收到了一些值得尊敬的基督教诸侯们的答复”，他们将其也录入了寄送给教宗的信里。

阿德里安很难对巴巴罗萨的回应感到满意，雷纳德——可能是在班贝格的埃伯哈德的协助下起草的回复，也被当做主教们自己声明的一部分。皇室的观点在通告中显得锋芒毕露。皇帝表示，帝国遵循两个原则：“皇帝的神圣法律（即查士丁尼法典）和我们祖辈们的习惯法。”巴巴罗萨很乐意给予教宗应有的尊敬，但皇帝拒绝愉悦他的前任们在法律和风俗上对教会的限制。雷纳德坚决否认了任何关于帝国王冠是封地甚至是“善事（a good deed）”的说法，因为这些都可以按照给予者的意愿授予或是撤销。取而代之的是，巴巴罗萨将“帝国面馆完全归功于神的恩惠。”“这是上帝的恩典，而不是教宗的。”随后，大法官概述了国王/皇帝的选举流程，明确地将教宗的地位将为礼仪性的祭司：“在选举中，我们首先承认美因茨大主教的选票，然后按照级别排列其他诸侯们的选票；我们承认科隆大主教拥有为国王加冕的特权，最后为皇帝加冕是教宗的特权。‘凡是超越了这些的权利，都是邪恶的。’”正如德意志国王的王权并不是科隆大主教授予的一样，神圣罗马帝国皇帝的皇权也不应该是教宗授予的。因此，雷纳德明确了德意志国王在正式前往罗马加冕前便使用帝国称呼和头衔是十分合理的。

巴巴罗萨继续说，当他命令枢机主教们离开时，心中并没有对他“最敬爱的圣父和修士”不敬，但他们不能允许他们“用不管是已经成文的还是空白的信件来”侮辱帝国。与阿德里安在信中所说的恰恰相反，巴巴罗萨并没有个人在得到主教的许可后前往罗马，无论是以朝圣者的身份还是因公务都可以前往罗马拜访圣座。不过皇帝仍然在呼吁主教们对教宗权利集中化的不满，“要抵制那些滥用权力的行为，因为这些行为会使我们王国内所有的教区都承受负担，几乎所有的修道院都苦不堪言。”最后他对《君士坦丁献礼》中所规定的王权与祭祀的关系进行了颠覆性的解释。上帝曾“借助帝国的力量”创立了罗马教会；而现在的罗马教会，从拉特兰宫那些亵渎的图画及铭文开始，“正在蔑视上帝的力量”并寻求毁灭帝国。

随后主教们还在自己的总结意见中表示，他们从皇帝那里得知了其他许多事情，最主要的是关于《贝内文托条约》。他们没法联系上维特尔斯巴赫的奥托，因为奥托已经前往意大利为巴巴罗萨的第二次意大利战役做准备了，但他们从贝桑松事件在场的人那里听说，雷纳德“性格温顺平和”，“除了他在为了保护两位枢机主教不受人身安全威胁时表现的有些激动。”难怪拉赫温在大法官翻译了那封信后，对集会上发生的事情不能轻易下结论。主教们建议教宗“像一个好的牧羊人一样”，“用一封比先前那封态度更诚恳的信件来安抚你儿子的激动情绪。【巴巴罗萨：草，我怎么就是他儿子了】”主教们的信把引发争吵的责任从巴巴罗萨和雷纳德身上转移到了阿德里安和罗兰身上。

由于阿德里安无法获得德意志地区主教们的支持，而且现在巴巴罗萨已经派遣维特尔斯巴赫的奥托和雷纳德去意大利准备他的第二次意大利战役，压力到了教宗这一边，他听从了主教们的建议，也听从了狮子亨利的建议，派遣了圣聂勒、圣亚基略的枢机主教亨利（Cardinal Henry of Sts. Nerues and Achilles）和枢机主教海辛斯（Cardinal Hyacinth），即未来的教宗塞莱斯廷三世（Pope Celestine III，r. 1191-1198）前往德意志地区。拉赫温在表达宫廷对枢机主教罗兰和伯纳德的敌意时，认为新的特使是“在世俗事务上持谨慎态度的人，比先前排来的人更有资格处理这样的事情。”新的枢机主教们表现出了教廷成员所“罕见的谦逊”，之后他们前往摩德纳去与奥托还有雷纳德会面，因为他们不能指望巴巴罗萨的使节会主动来找他们。奥托和雷纳德允许使节们继续他们的旅程，因为他们是为了“和平的事业以及帝国的荣誉”而来。当两位枢机主教北上时，他们便早就得知了这一消息。由于众所周知，皇帝“对罗马来的人怀有敌意”，当地的领主们出于想要表达对巴巴罗萨忠诚的目的，试图勒索使节的钱财。为了保护两位枢机主教，特伦托主教阿达尔贝特二世——唯一一位在贝桑松见证过特许状的“德意志主教”——陪同他们一起穿越阿迪杰河谷。 阿皮亚诺苏拉斯特拉达德尔维诺【原文只给了个Eppan，但德语全称是Eppan an der Weinstraße，意大利语Appiano sulla Strada del Vino】的腓特烈和亨利伯爵，他们的城堡位于特伦托和博尔扎诺之间，他们拦截并抢劫了两位枢机主教还有随行的主教，并用铁链铐住他们，直到枢机主教海辛斯的兄弟自愿作为人质，使节团才被放行。拉赫温记载，主教被上帝眷顾着。此后不久，狮子亨利“出于对神圣的罗马教会的爱以及帝国的荣誉”释放了人质，并强迫两位伯爵做出赔偿。我们可以推测，拉赫温这里的记载其实是一个与先前大主教艾斯基尔被俘事件类似的事件，只是巴巴罗萨并没有像他的表兄狮子亨利那样，在促成俘虏获释的过程中起到什么积极作用。

1158年6月，两位新的枢机主教抵达奥格斯堡，这时帝国军队正在那里集结，准备第二次远征意大利。巴巴罗萨亲切地接待了他们，他们回道：“我们怀着应有的敬意和谦卑的眼神……作为神圣的罗马教会的主教，谨代表阁下在教廷里最爱你的父亲，以圣彼得的精神继承人的身份向那些我们尊敬的兄弟们——即你们的神职人员，还有作为城市和世界主宰的皇帝陛下您致敬。” 他们这番仔细斟酌的话语是对先前在贝桑松引起怀疑的问候的修正。枢机主教们只是巴巴罗萨手下的主教们的兄弟，而并非他的兄弟，也就是说，枢机主教们只是巴巴罗萨的下属，而和他不是平等关系，因此巴巴罗萨和教宗之间的关系和他们无关。他们说，教宗的回信将表明，教宗是多么看重帝国的“尊严和荣誉”，以及教会将“宽容地谅解你们的愤怒。”

在雷纳德缺席时，弗赖辛的奥托宣读并翻译了这封信。拉赫温记载，他的导师【就是弗赖辛的奥托】“对皇权和神权之间的争论感到特别悲痛”，这也使得奥托对于巴巴罗萨是否有希望恢复他们俩在加冕之前的和谐关系产生了怀疑。因此，他对于教宗的信件给予了“有利于教会的解释”，并试图安抚皇帝。​​​​
